\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{polyglossia}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\setmainlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\setmainfont{Times New Roman}
\setromanfont{Times New Roman} 
\setsansfont{Arial} 
\setmonofont{Courier New} 

\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman} 
\newfontfamily{\cyrillicfontrm}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Courier New}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Arial}

\usepackage[backend=biber, bibencoding=utf8]{biblatex}
%\bibliographystyle{gost-numeric.bbx}
\addbibresource{CMS-BPH-fechiko2019.bib}

\usepackage{graphicx}
%\usepackage{todonotes}

\usepackage{hyperref}

\title{Физика прелестных адронов в эксперименте CMS на большом адронном коллайдере}
\author{Иван Лилиенберг}

\begin{document}

\maketitle

\section{Мотивация к изучению физики прелестных адронов}
\label{intro}
Прелестный кварк имеет массу около 4.5 ГэВ~\cite{pdg}. Время жизни $b$-кварка достаточно для связывания в адроны, такие как $B$-, $B_s$- и $B_c$-мезоны, $\Lambda_b$-гипероны, $\Upsilon$-мезоны и другие, что позволяет проверять квантовохромодинамические модели, изучая спектроскопию данных систем. 

При этом $b$-кварк относится к третьему поколению кварков, что порождает огромный спектр переходов $b$-кварка в кварки второго и первого поколения. Поэтому распады $B$-адронов (главным образом $B$-мезонов) являются источником частиц, содержащих кварки второго поколения ($D$-мезоны, чармониевые и чармониеподобные состояния), изучение которых также является полезным инструментом проверки предсказаний квантовой хромодинамики.

Кроме того, распады $B$-адронов являются объектом высокоточной проверки Стандартной модели как ввиду наличия эффектов CP-нарушения, так и за счёт процессов, протекающих в Стандартной модели только на петлевом уровне, а потому имеющих сравнительно малые вероятности и дающие возможность обнаружения вклада процессов с участием гипотетических частиц, возникающих в теориях за рамками Стандартной модели. Прецезионное измерение величин, предсказанных Стандартной моделью, является одной из стратегий поиска новой физики наряду с попытками прямого рождения новых частиц, не предсказанных Стандартной моделью, и низкофоновыми экспериментами по поиску редких процессов с участием частиц за рамками Стандартной модели.

Исследования в физике прелестных адронов в настоящее время проводятся на целом ряде установок: как специально спроектированных для этих целей (\textit{Belle} II, LHCb), так и детекторов широкого профиля (ATLAS, CMS). Данный обзор посвящён изучению $B$-адронов на данных эксперимента CMS. Многое из сказанного в разделе~\ref{detector} об установке CMS верно и для детектора ATLAS, однако по количеству работ в области физики прелестных адронов эксперимент CMS значительно опережает ATLAS.

\section{Эксперимент CMS в сравнении с другими экспериментами в области физики прелестных адронов}
\label{detector} 
Эксперимент CMS предназначен для поиска новой физики в событиях с характерными поперечными импульсами $p_T$ порядка нескольких сотен ГэВ. Тем не менее, в области более низких $p_T$ данный эксперимент также может получать конкурентоспособный результат. Ниже будут рассмотрены основные характеристики установки CMS, позволяющие исследовать $B$-адроны на полученных на ней данных. Подробное техническое описание детектора CMS изложено в работе~\cite{cms-tdr}.

Основными конструктивными особенностями детектора CMS являются высокоточный кремниевый детектор, состоящий из пиксельной и полосковой частей, позволяющей восстанавливать вершины распада частиц с точностью до 15 мкм, а также измерять поперечные импульсы заряженный частиц с относительной точностью $\frac{\Delta p_T}{p_T}\le 0.01$; мюонная система, позволяющая идентифициорвать мюоны с вероятностью неправильной идентификации, не превосходящей 0.2\%, а также система триггеров высокого и низкого уровней.

Рассмотрим эксперимент CMS в сравнении с экспериментами на электрон-позитронных коллайдерах, такими как \textit{Belle}, BaBar и \textit{Belle} II. Основной объём данных на этих экспериментах был получен в области энергии электрон-позитронных пучков, соответствующей массе $\Upsilon(4S)$-резонанса, который практически со 100\% вероятностью распадается в пару $B\bar{B}$ без каких-либо других частиц. Это позволяет получить события, значительно более чистые, чем на адронных ускорителях, в которых энергия сталкивающихся партонов не может быть зафиксирована, а также инклюзивно восстанавливать промежуточные частицы. Однако сечение рождения $b$-кварка в адронных столкновениях значительно превосходит сечение рождения $\Upsilon(4S)$ в столкновениях электронов и позитронов, что позволяет получить гораздо больше сигнальных событий. Кроме того, более высокая энергия сталкивающихся частиц делает возможным изучение в CMS спектроскопии не только $B$-мезонов, но также $B_s$, $B_c$, $\Lambda_b$, а также боттомония. Техническое описание детекторов \textit{Belle}, BaBar и \textit{Belle} II представлено в работах~\cite{belle-tdr}, \cite{babar-tdr} и~\cite{belle2-tdr} соответственно.

На большом адронном коллайдере работает эксперимент LHCb, предназначенный для изучения эффектов CP-нарушения и изучения свойств прелестных частиц. Он оборудован черенковскими счётчиками кольцевого изображения, предназначенными для идентификации заряженных адронов, тогда как детекторы CMS и ATLAS такими подсистемами не обладают. Однако широкопрофильные CMS и ATLAS являются детекторами полного телесного угла, тогда как LHCb имеет коническую геометрию и регистрирует только частицы с псевдобыстротой $2\le\eta\le 5$, где $\eta = \log(\tan\theta/2)$, где $\theta$ - угол, образованный импульсом образовавшейся частицы с осью пучка. Кроме того, эксперимент LHCb работает при более низкой светимости, чем CMS и ATLAS, что в совокупности позволяет получать в этих экспериментах сопоставимый с LHCb результат. Детектор LHCb подробно описан в работе~\cite{lhcb-tdr}.

\section{Основные результаты, полученные сотрудничеством CMS в физике прелестных адронов}

Перейдём к обзору основных научных результатов сотрудничества CMS в области физики прелестных адронов. Прежде всего речь пойдёт о процессах, в которых имеется указание на нарушение лептонной универсальности. Если подобный эффект действительно имеет место быть, это должно быть экспериментальным указанием на неполноту Стандартной модели и установить параметры теорий, расширающих её. Также будут рассмотрены поиски редких распадов, результаты по изучению экзотических адронов, а также последние достижения в спектроскопии $B_s$, $B_c$ и боттомония.

\subsection{Изучение процессов, протекающих с нарушением лептонной универсальности}

В Стандартной модели $W$ и $Z$ бозоны связаны с лептонами всех поколений одинаково сильно, что приводит к тому, что вероятности процессов $W\rightarrow l\nu_l$ и $Z\rightarrow l^+l^-$ не должны зависеть от типа лептона с точностью до поправок, связаных с массами лептонов. Помимо непосредственно значений относительной вероятности, для поиска отклонений от Стандартной модели используются также параметры, фигурирующие в угловых распределениях продуктов распада $B$-мезонов.

На данных, набранных в 2011-2012 годах эксперимент LHCb обнаружил свидетельство отклонения от Стандартной модели в распадах $B^0\rightarrow K^{*0}\mu\mu$~\cite{lhcb-b2kmm} и $B_s\rightarrow\varphi\mu\mu$~\cite{lhcb-bs2kmm}. Значение дифференциальной вероятности распада $B_s\rightarrow\varphi\mu\mu$ оказалось на 3.7$\sigma$ ниже предсказанного Стандартной моделью. Отклонения в 3.4$\sigma$ обнаруживались также и в угловых параметрах распада $B^0\rightarrow K^{*0}\mu\mu$. Несмотря на недостаточную для открытия значимость проявление отклонений сразу в двух распадах вызвало пристальный интерес у физиков. Добавляет интереса к проблеме то, что имеющееся отклонение оказывается в обоих случаях отрицательным, а также проявляется в результатах эксперимента \textit{Belle}~\cite{belle-b2kmm} и в распаде $B\rightarrow D^{(*)}l\nu_l$~\cite{lhcb-b2dlnu}, где $l$ обозначает тау-лептон или мюон.

Сотрудничество CMS также проанализировало данные по распадам $B^0\rightarrow K^{*0}\mu\mu$~\cite{cms-b2kstmm} и $B^+\rightarrow K^+\mu\mu$~\cite{cms-b2kmm}. В обоих анализах исследовались угловые корреляции между продуктами распада. Измерялись параметры дифференицальной ширины распада по угловым переменным в зависимости от инвариантной массы двух мюонов. Для исключения вклада от процессов распада $B$-мезона на $J/\psi$ и каон, а также $\psi(2S)$ и каон, из анализа были исключены интервалы, отвечающие соответствующим инвариантным массам. Полученная зависимость для двух параметров угловых распределений представлена на Рис.~\ref{cms-b2kstmm}.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=0.65]{cms-b2kstmm.pdf}
\caption{Зависимость угловых параметров $P_1$ и $P_5'$ от квадрата инвариантной массы двух мюонов $q^2$ из распада $B^0\rightarrow K^{*0}\mu\mu$. Представлены данные экспериментов CMS, LHCb и теоретические расчёты. Источник:~\cite{cms-b2kstmm}.}
\label{cms-b2kstmm}
}
\end{figure}

По данных эксперимента CMS результаты изучения угловых корреляций не противоречат предсказаниям Стандартной модели. Справедливости ради, следует заметить, что в эксперименте CMS ошибки оказываются несколько больше, чем в эксперименте LHCb. Оба анализа были выполнены на данных, полученных при энергиях пучков $\sqrt{s}=7$ ТэВ и $\sqrt{s}=8$ ТэВ. В настоящий момент коллаборации обрабатывают данные, набранные при $\sqrt{s}=13$ ТэВ в 2015-2018 годах, анализ которых должен значительно уменьшить статистические ошибки экспериментальных данных.

\subsection{Поиск редких распадов $B^0_{(s)}\rightarrow\mu^+\mu^-$}

Распады $B^0$- и $B_s$-мезонов в пару мюонов в Стандартной модели не могут происходить на древесном уровне. Они возможны только в петлевых диаграммах с участием промежуточных тяжёлых частиц. Это приводит к очень малым значениям вероятностей данных процессов в Стандартной модели: $\mathcal{B}(B_s\rightarrow\mu^+\mu^-) = 3.66\cdot10^{-9}$,  $\mathcal{B}(B^0\rightarrow\mu^+\mu^-) = 1.06\cdot10^{-10}$~\cite{th-bs2mm}. Возможные вклады от частиц за рамками Стандартной модели могут значительным образом изменить данные значения, поэтому обнаружение и изучение данных процессов является важным для поиска физики за рамками Стандартной модели.

Разультаты совместного анализа данных сотрудничеств CMS и LHCb в 2015 году были опубликованы журнале Nature~\cite{bs2mm}. Распад  $B_s\rightarrow\mu^+\mu^-$ наблюдается со значимостью 6.2$\sigma$, для процесса $B^0\rightarrow\mu^+\mu^-$ получено свидетельство со значимостью 3.2$\sigma$. Распределение по инвариантной массе мюонной пары представлено на Рис.~\ref{bs2mm}. Вероятность распада $B_s\rightarrow\mu^+\mu^-$ полностью совпала с предсказанной: $\mathcal{B}(B_s\rightarrow\mu^+\mu^-) = 2.8^{+0.6}_{-0.7}\cdot10^{-9}$. Центральное значение для распада $B^0$-мезона оказалось в четыре раза выше теоретически предсказанного, однако большие ошибки измерений приводят к тому, что отклонение не превышает 2$\sigma$.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=0.65]{bs2mm.pdf}
\caption{Распределение по инвариантной массе мюонов. Показаны сигналы от процессов $B_s\rightarrow\mu^+\mu^-$ и $B^0\rightarrow\mu^+\mu^-$, а также источники фона: комбинаторный фон, фон от полулептонных распадов $B_{(s)}\rightarrow K\mu\nu_{\mu}$ и пикующийся фон от распадов $B^0\rightarrow K\pi$, где каон и пион мисидентифицируются как мюоны. Источник:~\cite{bs2mm}.}
\label{bs2mm}
}
\end{figure}

Существенное улучшение точности ожидается с обработкой результатов, полученных на энергии пучков в 13 ТэВ. В 2017 году первые результаты опубликовало сотрудничество LHCb~\cite{lhcb-bs2mm-new}. Статистика новых данных соответствует интегральной светимости в 1.4 фбн$^{-1}$, что в совокупности с данными 2011-2012 годов позволило увеличить значимость сигнала от $B_s$-мезона до 7.8$\sigma$. Сигнал от распада $B^0\rightarrow\mu^+\mu^-$ не был достаточно значимым для заявления об обнаружении распада, однако центральное значение вероятности распада оказалось существенно ближе к предсказанному: $\mathcal{B}(B_s\rightarrow\mu^+\mu^-) = 1.5^{+1.2}_{-1.0}\cdot10^{-10}$.

\subsection{Изучение механизмов рождения $X(3872)$}
Как уже было сказано в~\ref{intro}, исследования спектроскопии чармониевых и чармониеподобных состояний являются важным инструментом проверки квантовохромодинамических моделей. В частности на установке CMS удобно изучать распады $\psi(2S)$ и $X(3872)$ в состояние $J/\psi\pi\pi$ с последующим распадом $J/\psi\rightarrow\mu\mu$. 

Одной из первых работ в области физики прелестных адронов в эксперименте CMS было изучение механизмов рождения $\psi(2S)$ и $X(3872)$ в адронных столкновениях при $\sqrt{s}=7$ ТэВ~\cite{cms-x}. Данные частицы могут рождаться в них как напрямую, так и в распадах $B$-мезонов и других тяжёлых частиц, живущих достаточно долго, чтобы отлететь от первичной вершины. В работе была изучена зависимость доли непрямого рождения $X(3872)$ от поперечного импульса. Распределение показано на Рис.~\ref{cms-xnonprompt}. Кроме того, измерялось отношение произведения сечения рождения $X(3872)$ на вероятность распада в конечное состояние $J/\psi\pi\pi$ к соответствующему произведению для $\psi(2S)$ с учётом отклика детектора. На основании этих измерений получено распределение дифференциального сечения прямого рождения $X(3872)$. В области поперечных импульсов $10\mbox{ ГэВ}/c<p_T<30\mbox{ ГэВ}/c$

\begin{equation}
\frac{d\sigma^{prompt}_X}{dp_T}\cdot\mathcal{B}(X(3872)\rightarrow J/\psi\pi^+\pi^-) = 1.06\pm0.11\pm0.15\mbox{ нбн,}
\end{equation}

что значительно ниже, чем предсказания квантовой хромодинамики~\cite{x-theor}.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=0.65]{cms-xnonprompt.pdf}
\caption{Распределение доли непрямого рождения $X(3872)$ по поперечному импульсу комбинации $J/\psi\pi\pi$. Источник:~\cite{cms-x}.}
\label{cms-xnonprompt}
}
\end{figure}

Также было изучено распределение по инвариантной массе $\pi^+\pi^-$. Полученное распределение согласуется с предположением о протекании распада $X(3872)\rightarrow J/\psi\pi^+\pi^-$ через промежуточный $\rho^0$-мезон.

\subsection{Поиск состояния $X(5568)$}

В 2016 году была опубликована статья сотрудничества $D0$, в которой заявлялось об обнаружении нового пика в инвариантной массе $B_s\pi^+$~\cite{d0-x5568}. Значимость сигнала составила 5.1$\sigma$ при использовании в анализе ограничения на направления разлёта $B_s$ и пиона: $\Delta R = \sqrt{\Delta\eta^2 + \Delta\varphi^2}<0.3$, где $\eta$ - псевдобыстрота, а $\varphi$ - азимутальный угол. Без использования данного ограничения значимость составила 3.9$\sigma$. Гипотетическое состояние, названное $X(5568)$, в случае подтверждения другими экспериментами являлось бы кандидатом в тетракварковое состояние с четырьмя различными ароматами кварков $b\bar{s}u\bar{d}$.

В эксперименте CMS был проведён поиск $X(5568)\rightarrow B_s\pi^+$ на статистике 19.7 фбн$^{-1}$, набранной при энергиях пучков 8 ТэВ~\cite{cms-x5568}. Были изучены спектры инвариантных масс $B_s\pi^+$ при условиях $p_T(B_s)>10$ ГэВ$/c$ и $p_T(B_s)>15$ ГэВ$/c$. Никаких отклонений от фоновых распределений обнаружено не было. Был поставлен верхний предел на произведение сечения рождения $X(5568)$ в протон-протонных столкновениях и вероятность его распада на $B_s\pi^+$. Сравнение спекров инвариантных масс $B_s\pi^+$ показано на Рис.~\ref{x5568}.

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}[h]{0.31\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{d0-x5568} \\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.65\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{cms-x5568} \\ б)}
\end{minipage}
\caption{Cпектры инвариантных масс $B_s\pi^+$, полученные в экспериментах $D0$ (а)~\cite{d0-x5568} и CMS (б)~\cite{cms-x5568}.}
\label{x5568}
\end{figure}

\subsection{Изучение состояний $B_{s1}(5830)^0$ и $B_{s2}(5840)^0$}

Из четырёх P-волновых возбуждений $B_s$-мезонов в настоящее время обнаружено два: $B_{s1}(5830)^0$ ($j=3/2$, $J^P=1^+$) и $B_{s2}(5840)^0$ ($j=3/2$, $J^P=2^+$), где $j$ обозначает сумму орбитального момента и спина $s$-кварка. Данные состояния ранее изучались в экспериментах CDF~\cite{cdf-bs}, D0~\cite{d0-bs} и LHCb~\cite{lhcb-bs}.

Сотрудничество CMS провело исследование этих состояний на данных 2012 года, набранных при энергиях пучков 8 ТэВ~\cite{cms-bs}. Возбуждённые $B_s$-мезоны восстанавливались в распаде на $BK$, $B\rightarrow J/\psi K^{(*)}$, $J/\psi\rightarrow\mu\mu$. Исследовались распады с участием как заряженных, так и нейтральных $B$-мезонов. 

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=0.65]{cms-bs.pdf}
\caption{Распределение по инвариантной массе комбинации $B^0K^0_s$. Пики в распределении отвечают процессам (слева направо)  $B_{s1}(5830)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s$, $B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s$ и $B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{0}K^0_s$. Источник:~\cite{cms-bs}.}
\label{cms-bs}
}
\end{figure}

Особый интерес представляет распределение по инвариантной массе $B^0K^0_s$, показанное на Рис.~\ref{cms-bs}. Пик в области 5.84 ГэВ$/c^2$ соответствует $B_{s2}(5840)^0$, впервые обнаруженному в данной моде. Значимость сигнала составляет 6.3$\sigma$. Также имеется свидетельство распада $B_{s1}(5830)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s$ (3.9$\sigma$). За счёт потерянного фотона из распада $B^*$-мезона центральное значение пика оказывается сдвинутым влево относительно массы $B_{s1}(5830)^0$. Кроме того, в описание распределения заложен сигнал от распада $B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s$, вклад которого оказался незначимым. Это приводит к большим неопределённостям в отношении вероятностей распада

\begin{equation}
\frac{\mathcal{B}(B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s)}{\mathcal{B}(B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{0}K^0_s)} = 0.093\pm0.086\pm0.014.
\end{equation}

Значения вероятностей распада $B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{0}K^0_s$ и $B_{s1}(5830)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s$ по отношению к распадам соответствующих частиц с участием заряженного $B$-мезона составили

\begin{equation}
\frac{\mathcal{B}(B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{0}K^0_s)}{\mathcal{B}(B_{s2}(5840)^0\rightarrow B^{+}K^-)} = 0.432\pm0.077\pm0.075\pm0.021,
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\mathcal{B}(B_{s1}(5830)^0\rightarrow B^{*0}K^0_s)}{\mathcal{B}(B_{s1}(5830)^0\rightarrow B^{*+}K^-)} = 0.49\pm0.12\pm0.07\pm0.02.
\end{equation}

Также в данной работе впервые была измерена разность масс между заряженным и нейтральным $B^*$-мезонами: 

\begin{equation}
M_{B^{*0}}-M_{B^{*+}}=0.91\pm0.24\pm0.09\pm0.02\mbox{ МэВ}/c^2.
\end{equation}

\subsection{Разрешение структуры $\chi_b(3P)$}

Спектроскопия боттомония как объекта, состоящего из тяжёлых кварков одного аромата представляет особый интерес для понимания процессов адронизации, поскольку большая величина массы $b$-кварка по сравнению с $\Lambda_{\mbox{КХД}}$ позволяет применять теорию возмущений для описания процессов рождения кварк-антикварковых пар, что сильно упрощает теоретические вычисления.

Триплетное состояние $\chi_b(3P)$, включающее компоненты со спинами $J=0, 1, 2$ было обнаружено ранее сотрудничествами ATLAS~\cite{atlas-chib}, D0~\cite{d0-chib} и LHCb~\cite{lhcb-chib}. Однако в данных анализах не удавалось разрешить сигналы от $\chi_{b1}(3P)$ и  $\chi_{b2}(3P)$ ввиду близкого расположения их масс.

Сотрудничеству CMS на данных, набранных в 2015-2017 годах при энергиях пучков 13 ТэВ впервые удалось получить спектр инвариантных масс $\Upsilon(3S)\gamma$, в котором $\chi_{b1}(3P)$ и  $\chi_{b2}(3P)$ наблюдаются как два различных пика~\cite{cms-chib}. Соответствующее распределение показано на Рис.~\ref{cms-chib}.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=0.65]{cms-chib.pdf}
\caption{Распределение по инвариантной массе комбинации $\Upsilon(3S)\gamma$. Пики в распределении отвечают состояниям $\chi_{b1}(3P)$ и  $\chi_{b2}(3P)$. Источник:~\cite{cms-chib}.}
\label{cms-chib}
}
\end{figure}

Разрешение структуры $\chi_{b1}(3P)$ и  $\chi_{b2}(3P)$ позволяет измерить массы соответствующих состояний, которые оказались равны

\begin{equation}
M_{\chi_{b1}(3P)} = 10513.42\pm0.41\pm0.18\mbox{ МэВ}/c^2,
\end{equation}
\begin{equation}
M_{\chi_{b2}(3P)} = 10524.02\pm0.57\pm0.18\mbox{ МэВ}/c^2.
\end{equation}

\subsection{Обнаружение состояний $B_c(2S)$ и $B^*_c(2S)$}

В завершение обзора следует рассмотреть последние результаты в области спектроскопии $B_c$-мезонов, опубликованные в 2019 году~\cite{cms-bc}. Данная статья представляет собой анализ всей статистики эксперимента CMS, набранной при энергиях пучков 13 ТэВ в 2015-2018 годах, соответствующей 143 фбн$^{-1}$. $B_c(2S)$ распадается непосредственно в основное состояние с испусканием двух пионов, тогда как $B_c^*(2S)$ переходит в $B_c^*$ с дальнейшим распадом в $B_c\gamma$. Мягкий фотон плохо детектируется в условиях эксперимента CMS, поэтому сигнал от $B_c^*(2S)$ наблюдается в инвариантной массе $B_c\pi^+\pi^-$, как и $B_c(2S)$, но при этом сдвинут влево за счёт потерянной энергии фотона.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=0.65]{cms-bc.pdf}
\caption{Распределение по инвариантной массе комбинации $B_c\pi^+\pi^-$. Пики в распределении отвечают состояниям $B_c(2S)$ и  $B_c^*(2S)$. Источник:~\cite{cms-bc}.}
\label{cms-bc}
}
\end{figure}

На Рис.~\ref{cms-bc} показан спектр инвариантной массы комбинации $B_c\pi^+\pi^-$, в котором отчётливо разрешаются два пика, отвечающие состояниям $B_c(2S)$ и  $B_c^*(2S)$. Разность между их центральными значениями составляет $29.1\pm1.5\pm0.7$ МэВ$/c^2$. Впервые измерена масса $B_c(2S)$-мезона, составившая $6871.0\pm1.2\pm0.8\pm0.8$ МэВ$/c^2$. Масса $B_c^*(2S)$ не может быть измерена в данном анализе, так как, как уже было сказано выше, пик в инвариантной массе сдвинут влево от истинного значения массы $B_c^*(2S)$ из-за потерянного мягкого фотона.

\section{Заключение}

В данном обзоре были рассмотрены последние достижения сотрудничества CMS в изучении физики прелестных и очарованных адронов. Изложены результаты в области прецезионных измерений параметров Стандартной модели, поиска и изучения экзотических адронов, а также спектроскопии $B_s$, $B_c$ и боттомония. Подводя итог, следует сказать, что эксперимент CMS, не специализирующийся на физике прелестных адронов, позволяет получать конкурентоспособный результат в данной области. Большинство из рассмотренных в обзоре работ написаны на основе анализа данных LHC, набранных при энергиях 7 и 8 ТэВ, однако уже появляются публикации анализов, выполненных на данных, набранных при 13 ТэВ. Интегральная светимость LHC за 2015-2018 годы на порядок превосходит соответствующие цифры для 2011-2012 годов, что позволяет надеяться на получение в скором времени новых результатов.

\section*{Благодарности}

Прежде всего хочеться поблагодарить своего научного руководителя, Руслана Николаевича Чистова, за чуткое руководство и помощь в подготовке материалов к данному обзору. Я благодарю также лабораторию физики высоких энергий МФТИ и её заведующего Тагира Абдул-Хамидовича Аушева за поддержку научной деятельности, а также оргкомитет конференции "Физика элементарных частиц и космология"  за предложение и возможность выступить с докладом по данной теме. 
\printbibliography
\end{document}